【體育專線】男排女將的體能訓練

近日電視台一套青春偶像劇以體育作為主打得到不少好評。當中呈現了很多與運動相關之訓練方法，比賽戰術，技術分析等等。姑勿論當中的真實程度，給予大眾一個簡單的介紹亦不失為一個推廣體育的好渠道。

縱多場面中，相信有不少讀者對嶄新的健身室設備都感到興趣。劇中除了展示傳統的啞鈴及健身球外，亦有近年相對較流行之懸吊式阻抗訓練（TRX），圓柱訓練炮筒（ViPR）及飛輪訓練器。

懸吊式阻抗訓練（TRX）英文為Total Body Resistance Exercise，最早期為美國海豹部隊訓練專用。TRX顧名思義是全身性的阻力訓練，主要利用自身體重，以調整傾斜角度或姿勢來決定運動強度。此設備安裝簡單，非常合適於有局限之空間作訓練。另外由於訓練中要對抗不穩定之力量，核心肌肉的參與度會相對較大。

圓柱訓練炮筒（ViPR）英文為Vitality, Performance, Reconditioning，早年被英國軍方訓練所用。ViPR有不同的重量供用家選擇，其長筒形設計可作多角度的訓練。因應訓練動作的選擇，ViPR除訓練肌力外，亦能訓練柔軟度，平衡力等等。

飛輪訓練器是近1至2年非常流行的訓練器材。原理為透過飛輪產生的慣性阻力，使用家在整個動作過程中都感受到肌肉張力。換句話說，用家在肌肉離心收縮的階段都會受到刺激，達致超負荷之程度。隨著近年有部份研究指出離心收縮之訓練對肌力等有顯著之幫助，飛輪訓練器越來越受運動員歡迎。

除了以上的設備外，很多健身室亦添置了伸展棒，訓練輪胎，反應燈等等比較新穎之器材。健身器材日新月異，原理也不盡相同。最重要的是各位不要只看不做，立即動起來吧。當然大家亦要了解各器材之特色及局限，選擇最合適之器材及訓練方法。有需要的話當然最好請教合資格之教練，達到事半功倍之效果。

Instagram: PELINECHK

Facebook: PELINECHK